工作、房子和牛：中國代價高昂的「運動式脫貧」

KEITH BRADSHER
2020年12月31日

中國結元村——當中國政府向結元村的農民免費提供母牛時，這個偏遠山區裡的村民對此持懷疑態度。他們擔心官員會在以後把這些牛又要回去，還有他們費力飼養的小牛。

但農民們可以留住母牛，以及它們賺到的錢。還有人則得到了小群綿羊。政府還派人修了一條通往鎮裡的路，為村裡最貧困的居民造了新房子，並將一所舊學校改造為社區中心。

58歲的賈歡文是這個甘肅村莊的村民，他三年前得到了一頭大母牛，產下了兩頭健康的小牛。今年4月，他以1.9萬元的價格賣掉了這頭牛，這相當於他在附近的黃土梯田上種兩年馬鈴薯、小麥和玉米帶來的收入。現在，他可以定期購買蔬菜放上家裡的餐桌，還有免費領取治療膝蓋關節炎的藥物。

中國國家主席習近平雄心勃勃地承諾到2020年底消除農村貧困，結元村就是其中的一個成功案例。中國聲稱，在短短五年的時間裡，它已使5000多萬被高速增長的城市經濟拋下的農民擺脫了極端貧困。

《紐約時報》在沒有政府監視的情況下走訪了六個甘肅村莊，結元村是其中之一，它證明了共產黨在扶貧上所付出的高昂成本。這種扶貧方式依賴於大量的政府補貼來創造就業機會和建造條件更好的住房。

當地村幹部到處確定貧困戶——標準是每天生活費低於約11元人民幣（年人均純收入穩定超過4000元——編注）。他們向貧困村民發放貸款、補貼甚至家畜。官員們每週都要拜訪居民，檢查他們的脫貧進度。

「我們確信中國在消除農村的絕對貧困上取得了成功——但考慮到所動員的資源，我們不太確定這是否具有成本效益，」世界銀行(World Bank)中國局局長芮澤(Martin Raiser)說。

在過去五年，北京在扶貧上投入了近4.54萬億元的貸款和補貼——約佔每年經濟產出的1%。這還不包括電力輸送巨頭國家電網等國有企業的大筆捐款，它還為農村電力升級投入了約7769億元，並派出7000多名員工參與扶貧項目。

習近平之前的中國領導人胡錦濤曾拜訪過家徒四壁的民眾。根據維基解密披露的電文，村民們吃了太多馬鈴薯，結果一個小女孩因為吃膩了，起先還拒絕和胡錦濤在電視鏡頭前一起再吃一個馬鈴薯，令當地官員尷尬無比。

儘管許多村莊仍然只通了單行公路，但道路兩旁都有太陽能電池板供電的路燈。新的大規模養豬場、苗圃和小型工廠如雨後春筍般湧現，創造了就業機會。工人們正在為農民建造新房屋。

三年前，張進魯家的泥磚牆因雨水侵蝕突然坍塌，他在驚恐中醒來。半個屋頂的木頭隨著泥板轟然墜落，差點砸到他和母親。

油坊村的官員為他們建了寬敞的混凝土新房，配了新傢具。現在，69歲的張進魯每月可通過扶貧項目獲得500元的補貼。他的老房子也被重建成了一個倉庫。

「以前這是個危房，下雨就漏水，」張進魯說。

如果私人工廠僱用被認為屬於貧困戶的工人，政府會幫助他們購買設備和支付工資。

全民大脫貧

在位於甘肅東南部的探越通渭服裝服飾有限公司，約有170名工人在縫製校服、T恤、羽絨服和口罩，其中大多數是女性。工人們說，除了工資之外，有數十名員工還得到了扶貧項目的額外款項。

該公司法定代表人盧亞明說，探越每年從扶貧計劃中獲得至少17.1萬元的補貼——其中包括付給17名貧困村民每人每年3000元。

如果沒有持續援助，這些工廠的生存能力還遠遠不夠。盧亞明說，如果沒有補貼，工廠難以按時支付工資。

儘管面臨挑戰，但是扶貧計劃可能具有長期的政治利益，有助於確保其中的一些人生存下來。人們對該計劃的感激之情似乎正在增強共產黨在農村地區的政治力量。

@KeithBradsher。
紐約時報中文網

農民做咗三年終於可以用1.9萬賣咗啲牛
但佢五年洗咗4.54萬億落五千萬人身上，即係平均每人9萬。
農民：屌你老母直接派錢好撚過啦

即係支共每年派幾萬億補貼俾啲賺唔到錢嘅生產活動嚟幫農村人口「脫貧」唔怪得長期要周圍割韭菜啦

領導們身處海外的家人不用生活嗎?

扶貧係一個好好油水既野

中共所謂脫貧，就係有錢地區格硬補貼d窮地方，遲早出事

有錢地區虹吸效應吸哂全支那既資源黎發展
吸你10$畀返0.5 算係咁

最撚慘係按照支国官場傳統果$0.5有一半落到班貧民度都偷笑啦

其實出緊事啦 就連過往財政最好嘅上海前年開始都財赤成幾百億
支国就算未有武肺大爆發個個地方政府都財赤緊 咁仲點撚樣幫堆貧困地方脫貧啊 所以呢年支共割韭菜割得咁撚狼死係有原因架

Fat fat

推

《紐約時報》在沒有政府監視的情況下走訪了六個甘肅村莊
政府一定唔知佢地行蹤啦

2019後香港會跟上，年年赤字。

G爆到2046
磚家食屎喇
我話你知
依家係無限印錢既時代
你知唔知支那最勁係咩野
將人民幣分咗「國內」「國外」兩個市場
國內係嚴密監控 + 無限印
你可能會問：無限印咪會通貨膨脹！？
岩！但支共仲可以强力介入物價！
賣得貴！？捉你去勞改！
限購令！降費提速！
我唸好多外人係睇唔明、亦都想像唔到
響西方自由世界點樣可以由政府去推「提高服務貨物品質；但同時迫你瘋狂減價！」
到最後，錢不斷多、但物價唔準升
又搞掂

和牛